\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[german]{varioref}
\usepackage{physics}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

\usepackage{circuitikz}



\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX}
\usepackage[notext]{stix}

\sisetup{
math-ohm = \Omega,
exponent-product = \cdot,
output-decimal-marker = {,},
separate-uncertainty = true,
}

\hypersetup{
colorlinks,
breaklinks,
urlcolor=blue,
linkcolor=blue,
pdftitle=Grundpraktikum: VERSUCH,
pdfauthor=AUTOR,
pdfcreator=XeLaTeX}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}
\newcommand{\chisq}[3]{\ensuremath{\frac{\chi^2}{\mathrm{ndof}}
= \frac{#1}{#2} = #3}}

%opening
\subject{Physikalisches Grundpraktikum\\RWTH Aachen}
\title{Elektrodynamik}
\author{Maximilian Bartel, Norman Thimm}
\date{\today}

\begin{document}
\captionsetup[subfigure]{justification=centering}

\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Schwingfall}

\subsection{Versuchsbeschreibung}

\emph{Eine \emph{kurze} Darstellung der Versuchsziele und wesentlichen physikalischen
Grundlagen, die zum Verständnis des Protokolls benötigt werden. Teilversuche separat
behandeln (Struktur kopieren).
}

\subsubsection{Ziel}
Ziel ist es die Dämpfungskonstante $\delta$ und die Schwingungsfrequenz $f$ zu bestimmen um damit die Induktivität $L$ und den Widerstand $R_{L}$ der Spule zu bestimmen.

\TODO{Etwas, das noch vor der Abgabe gemacht werden muss}

\subsubsection{Grundlagen}

Ein Schwingkreis ist im einfachsten Fall eine elektronische Schaltung bestehend aus einem Kondensator und einer Spule. Diese beiden sind in Reihe geschaltet und während der Schwingung kurzgeschlossen. Da diese Bauteile in der Realität niemals widerstandsfrei sind muss man in der Schaltung noch einen Widerstand betrachten. Damit sich eine Schwingung ausbilden kann muss der Kondensator zum Zeitpunkt des Kurzschließens geladen sein, in ihm ist dann Energie in Form eines elektrischen Feldes gespeichert. Wird der Kondensator nun (über Spule und Widerstand) kurz geschlossen entläd sich der Kondensator und Strom fließt durch Widerstand und Spule. Am Widerstand wird ein kleiner Teil der Energie in Wärme umgewandelt. Durch den Stromfluss induziert die Spule ein Magnetfeld, in welchem die restliche Energie gespeichert wird und außerdem eine Gegenspannung welcher der Änderung des Stromflusses entgegen wirkt. Ist der Kondensator vollständig entladen würde der Stromfluss eigentlich zum erliegen kommen. Allerdings bringt die Spule durch Eigeninduktivität einen entgegengesetzten Strom auf welcher nun den Kondensator erneut allerdings umgepolt aufläd. Hierbei wird das Magnetfeld abgebaut und im Kondensator erneut ein E-Feld aufgebaut bis das Magnetfeld vollständig abgebaut wurde und der Kondensator erneut geladen ist. Ab hier beginnt der Kreislauf von vorne. Während dieses Kreislaufs schwingt die Spannung und die Stromstärke. 
Die Differentialgleichung für diese Schwingung lautet:

\begin{equation}
\frac{d^2 Q}{dt^2}+ 2\delta \frac{dQ}{dt} +\omega_0^2 Q = \frac{U_0}{L}
\end{equation}
mit:
\begin{equation}
\delta=\frac{R}{2L}
\end{equation}
und 
\begin{equation}
\omega_{0}=\frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{equation}

Hierbei ist $R$ der Gesamtwiderstand der Schaltung, $L$ die Induktivität der Spule und $C$ die Kapazität des Kondensators. $U_0$ ist die angelegte Spannung und $Q$ die Ladung des Kondensators. 

für die Schwingungsfrequenz ergibt sich:
\begin{equation}
\omega=\sqrt{\omega_{0}^{2}-\delta^{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
f=\frac{\sqrt{\omega_{0}^{2}-\delta^{2}}}{2\pi} = \frac{\omega}{2\pi}
\end{equation}

An diesen Formeln erkennt man, dass eine Schwingung (welche sich durch ein reelles $ \omega $ auszeichnet) nur dann auftreten kann wenn $ \omega_0 > \delta $ gilt. 



\subsection{Versuchsaufbau}


Alle Bauteile werden auf eine Rastersteckplatte gesteckt. Eine Ausnahme hierbei bildet die Spule. Im Groben besteht der Aufbau aus einer Serienschaltung bestehend aus Widerstand $R$ , Kondensator $C$ und Spule $L$ . Ein Taster welcher dazu dient den Kondensator kurz zu schließen ist wie dem Schaltbild \autoref{fig:LC} entnommen werden kann parallel geschaltet. Parallel zum Kondensator wird die Spannung $U_{C}$ gemessen. Angelegt wird die Spannung $U_{0}$ mit Hilfe des CASSY. 
Die Spannung $U_{C}$ wird einmal mit Hilfe des Oszilloskops gemessen und zur Aufnahme der Daten mit Hilfe des CASSYS. 
Oszilloskop und CASSY sind in der Skizze durch das Voltmeter dargestellt. 
In der Messung für den aperiodischen Grenzfall wird der Widerstand durch ein Potentiometer ersetzt.
Alle Bauteilangaben (Widerstand, Kapazität etc.) werden vor den Versuchen mit Hilfe einer Messbrücke überprüft.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
 
\centering

\draw (0,0) to [european resistor=$R$] (0,2)
to [short,-*] (0,2)
to [capacitor=$C$] (0,4)
to [short,-*] (0,4)
to [european inductor=$L$] (0,6)
to [short,-*] (2,6)
to [normal open switch] (2,0)
to [short,-*] (2,0)
to (0,0);
\draw (0,2) to node [ground] {} (-2,2) 
to [voltmeter=$U_{C}$] (-2,4)
to (0,4);
\draw (2,6)
to (4,6)
to [european voltage source=$U_{0}$] (4,0)
to (2,0);


\end{tikzpicture}
\label{fig:LC}
\caption{Schaltskizze LC-Schwingkreis}
\end{figure}


CASSY wird folgendermaßen eingestellt:
\begin{itemize}
\item Spannungsquelle S auf Ein 
\item Messparameter anzeigen
\item Messintervall \SI{10}{\micro\second}, Anzahl 2000
\item Trigger \SI{680}{\milli\volt} fallende Flanke
\end{itemize}




\subsection{Versuchsdurchführung}

Wir beginnen damit alle Bauteile zu überprüfen. Die folgenden Angaben sind daher die vom Messgerät ermittelten Daten.
Wir bauen den Versuch wie oben beschrieben auf und schließen das Oszilloskop an. Wir verwenden einen Kondensator $C$ mit einer Kapazität von \SI{10,23}{\micro\F} und eine Spule $L$ mit einer Induktivität von \SI{36,2}{\milli\henry} und einem Innenwiderstand von \SI{9,43}{\ohm}. Für die erste Messreihe verwenden wir einen Widerstand von \SI{1,003}{\ohm}.
Wir stellen das Oszilloskop ähnlich wie CASSY ein, sodass der Trigger auf die fallenden Flanke bei \SI{680}{\milli\volt} eingestellt ist und messen damit, wie auch im Aufbau beschrieben, die Spannung über dem Kondensator. Da unsere Spannungsquelle dauerhaft Spannung liefert wird der Kondensator geladen solange der Schalter geöffnet ist. Wird der Taster betätigt schließt sich der Schalter und der Kondensator wird damit kurzgeschlossen. Die Spannung fällt am Kondensator und löst den Trigger unseres Messgerätes aus. Um saubere Ergebnisse zu erhalten haben wir darauf geachtet den Taster schnell nach unten zu drücken und für wenige Sekunden unten zu halten.
Wir führen eine Messung mit dem Oszilloskop durch um unseren Aufbau zu überprüfen und die ersten Ergebnisse schon einmal grob mit unseren Prognosen zu vergleichen. Die Prognosen stimmen mit unseren Ergebnissen überein und das Oszilloskop hatte keinen Offset, daher gehen wir nun über zur Messung mit CASSY, um die Daten einfach aufzeichnen zu können. Wir starten die Messung bei CASSY und betätigen dann den Taster um die Schwingung auszulösen. Wir nehmen 10 Messreihen auf, danach ersetzten wir den Widerstand durch einen Widerstand mit \SI{5,15}{\ohm}. Damit nehmen wir erneut 10 Messreihen auf und tauschen den Widerstand erneut, diesmal zu \SI{10,1}{\ohm}. Auch damit nehmen wir 10 Messreihen auf.




\subsection{Auswertung}

\subsubsection{Rohdaten}

\emph{Als Tabelle, o.ä.}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lll}
X & Y & Z\\
\hline
1 & 1 & 1\\
2 & 1.5 & 1.33\\
3 & 2 & 1.66\\
87 & 22 & 21.2
\end{tabular}
\caption{test}
\end{table}

\subsubsection{Modell}

\emph{Welches Modell wurde verwendet? Vor-/Nachteile, Modellanpassung, tabellarische oder
grafische Form}

\begin{equation}
 \chisq{\num{3.44}}{4}{\num{0.86}}
\end{equation}


\subsubsection{Analyse}

\emph{Fehlerrechnung, Residuenplots, Fehlerquellen}

\begin{equation}
 v = \SI{3.45(67)e12}{\milli\kelvin\per\kilo\watt}
\end{equation}

\subsubsection{Endergebnisse}

\emph{nur signifikante Stellen!}

\subsubsection{Diskussion}

\emph{Wie passen die Ergebnisse mit Vorhersagen und Literaturwerten zusammen? Wieso sind
sie nicht gleich? Was kann verbessert werden?}


\section{Aperiodischer Grenzfall und Kriechfall}

\subsection{Versuchsbeschreibung}

\subsubsection{Ziel}
Ziel ist es den Widerstand zu bestimmen welcher nötig ist um einen aperiodischen Grenzfall zu erzeugen und einen Kriechfall zu messen.

\subsubsection{Grundlagen}
Bei diesem Teilversuch gelten die gleichen Grundlagen wie beim vorherigen Versuch. Allerdings kommt es hier (idealerweise) zu keiner Schwingung, da unser Ziel ist den aperiodischen Grenzfall und den Kriechfall zu erzeugen. Der Grenzfall zeichnet sich dadurch aus, dass $ \omega_0=\delta $ und der Kriechfall dadurch das $ \omega_0 < \delta $ .

\subsection{Versuchsaufbau}
Der Aufbau ist der Selbe wie im Versuch zur Schwingung mit dem Unterschied, dass der Widerstand durch ein Potentiometer ersetzt wird und der Widerstand dieses mit einem Multimeter gemessen wird. CASSY behält alle Einstellungen aus dem ersten Versuch

\subsection{Versuchsdurchführung}

Wir verwenden im Groben den selben Aufbau wie für die Schwinungsmessreihen und auch hier wurden alle Bauteile zuerst überprüft.
Wir beginnen damit den Widerstand durch ein Potentiometer zu ersetzen und außerdem messen wir den Gesamtwiderstand unseres Aufbaus, damit wir abschätzen können auf welchen Widerstand wir das Potentiometer einstellen müssen um den aperiodischen Grenzfall zu erzeugen. Den Widerstand des Potentiometers messen wir mit Hilfe eines Multimeters welches wir parallel zum Potentiometer schalten. Wir beginnen mit einem Widerstand welcher  \SI{8,5}{\ohm} unter unser Prognose liegt, nehmen eine Messung auf und stellen einen Widerstand ein der \SI{11,7}{\ohm} über dem prognostizierten liegt und nehmen erneut eine Messung auf. Danach stellen wir verschiedene Werte knapp um die Prognose ein um den Grenzfall möglichst ideal zu treffen. 
Im Anschluss messen wir noch mit dem maximalen Widerstand den unser Potentiometer erzeugen kann (\SI{218}{\ohm}) und für die letzte Messung dieses Versuches ersetzte wir für die Messung des Kriechfalls das Potentiometer durch einen \SI{992,4}{\ohm} Widerstand.



\subsection{Auswertung}



\end{document}
